\chapter{Аналитический раздел}\label{sec:analyth}
В данном разделе представлено описание задачи коммивояжера, сформулирована и формализована математическая модель для решения задачи коммивояжера методом "грубой силы" и методом муравьиной колонии.
\section{Задача коммивояжера}

Задача коммивояжера (англ. \textit{The Travelling Salesman Problem}) формулируется следующим образом \cite{tsp}:


<<Коммивояжер должен посетить N городов, побывав в каждом из них ровно по одному разу и завершив путешествие в том городе, с которого он начал. В какой последовательности ему нужно обходить города, чтобы общая длина его пути была наименьшей?>>


Задача может быть смоделирована на симметричном неориентированном взвешенном графе согласно правилам, сформулированным ниже.
\begin{enumerate}
	\item Город представлен вершиной графа.
	\item Пути -- это ребра графа.
	\item Расстояние -- это вес ребра графа.
	\item Граф симметричен, значит, расстояние между двумя городами одинаково во всех противоположных направлениях.
\end{enumerate}

В целях упрощения задачи, стоит принять тот факт, что моделируемый граф является полностью связным, что обеспечивает наличие пути между двумя любыми произвольными городами. Таким образом, решение задачи -- это нахождение Гамильтонова цикла минимального веса в полном взвешенном графе.

Совершенно очевидно, что задача может быть решена последовательным перебором всех возможных путей и выбором самого оптимального. Такой метод именуется как метод "грубой силы". Для $N$ городов существует $\frac{\left(N - 1\right)!}{2}$ различных путей. Факториал является чрезвычайно быстро растущей функцией -- он растёт быстрее, чем любая показательная функция или любая степенная функция. Именно поэтому задача коммивояжёра интересна для тестирования различных алгоритмов. 

\section{Муравьиный алгоритм}
\subsection{Принципы поведения муравьиной колонии}
Отдельного муравья нельзя назвать сообразительным существом. Все механизмы, обеспечивающие столь сложное поведение муравьиной колонии, обоснованы формированием роевого интеллекта -- особи, составляющие колонию, исключают централизованное управление, основу их поведения составляет самоорганизация. Самоорганизация, в свою очередь, является результатом взаимодействия четырех компонентов \cite{ant-orig}:
\begin{itemize}
	\item многократность;
	\item положительная обратная связь;
	\item отрицательная обратная связь;
	\item случайность.
\end{itemize} 
Муравьи для обмена информацией используют разнесенный во времени тип взаимодействия, при котором один субъект изменяет некоторый параметр окружающей среды, а остальные субъекты используют состояние этого параметра при нахождении в его окрестности \cite{ant-orig}. Такой контакт называется стигмержи. Биологическим стигмержи для муравьиной колонии является феромон, оставляемый муравьем на земле как след своего перемещения. 

\subsection{Муравьиный алгоритм в решении задачи коммивояжера}
Алгоритм, основанный на имитации природных механизмов самоорганизации муравьиной колонии, может быть применен в решении задачи коммивояжера. Для описания данного подхода к решению поставленной задачи, следует рассмотреть, каким образом реализуются компоненты социального взаимодействия в рамках выбранной математической модели.
\begin{enumerate}
	\item \textit{Многократность}. Один муравей рассматривается как самостоятельный коммивояжер, решающий задачу. Одновременно несколько муравьев занимаются поиском одного маршрута.
	\item \textit{Положительная обратная связь}. Муравей оставлет после перемещения след из феромона и перемещается по следу. Чем больше феромона оставлено на пути -- ребре графа, тем больше муравьев будут перемещаться по этому пути.
	\item \textit{Отрицательная обратная связь}. Использование лишь положительной обратной связи может привести к тому, что алгоритм сведется в классический "жадный"  алгоритм. Чтобы не допустить подобного случая, феромон имеет свойство испаряться.
	\item \textit{Случайность}. Вероятностное правило, которое гласит, что вероятность  включения ребра графа в маршрут муравья пропорциональна количеству феромона на нем, гарантирует реализацию данного компонента взаимодействия.
\end{enumerate}
\subsection{Параметризация метода}
Параметризация -- это определение таких параметров, надстроек и возможных режимов работы метода, при котором задача будет решена с наилучшим качеством, согласно мерам оценки этого качества. 
При параметризации метода, основанного на алгоритме муравьиной колонии, вводится понятие муравья. Муравей обладает памятью, представленной списком посещенных за день городов, зрением и виртуальным следом феромона на ребре. 

Зрение -- это локальная статистическая величина, выражающая эвристическое желание посетить город $j$ из города $i$ \cite{ant-orig}. Виртуальный след, в свою очередь, представлет подтвержденное опытом колонии желание посетить город $j$ из города $i$.
Вероятностное правило, определяющее вероятность перехода муравья $k$ из города $i$ в город $j$ на итерации $t$ определено согласно \ref{ant-prob}:
\begin{equation}\label{ant-prob}
	P_{ij, k}\left(t\right) = 
	\begin{sqcases}
		\frac{
			\displaystyle \left[\tau_{i,j}\left(t\right)\right]^{\alpha} \cdot \left[\eta_{i,j}\left(t\right)\right]^{\beta} 	
		}{
			\displaystyle \sum_{l \in J_{i, k}} \left[\tau_{i,l}\left(t\right)\right]^{\alpha} \cdot \left[\eta_{i,l}\left(t\right)\right]^{\beta} 	
		} & \text{если }j \in J_{i,k}, \\
		
		0 & \text{иначе.}
		
	\end{sqcases}
\end{equation}
В формуле \ref{ant-prob} приняты следующие обозначения. Список городов, которые еще не посещены муравьем $k$, который находится в городе $i$ обозначен как $J_{i,k}$, $\eta$ -- видимость, величина, обратная расстоянию между городами $i$ и $j$. Виртуальный след феромона на ребре графа $(i, j)$ на итерации $t$ обозначен как $\tau_{i, j}\left(t\right)$. $\alpha$ -- регулируемый параметр, задающий вес следа феромона, $\beta$ задает видимость при выборе маршрута.


Однако, правило \ref{ant-prob} определяет лишь ширину зоны города $j$ \cite{ant-ulya}: общая зона определяется по принципу "колеса рулетки": каждый город на ней имеет свой сектор с площадью, пропорциональной вероятности \ref{ant-prob}. Для выбора вбрасывается случайное число, и по нему определяется сектор, соответствующий городу.

После завершения маршрута муравей $k$ должен оставить на ребре  $(i, j)$ количество феромона согласно следующему правилу \ref{pheromone}:
\begin{equation}\label{pheromone}
	\Delta\tau_{ij, k}\left(t\right) = 
	\begin{sqcases}
	\displaystyle	\frac{Q}{L_k\left(t\right)} & (i, j) \in T_k\left(t\right), \\
	\displaystyle   0 & \text{иначе.}
	\end{sqcases}
\end{equation}
Здесь $T_k\left(t\right)$ -- маршрут, который был пройден муравьем $k$ за итерацию $t$, $L_k\left(t\right)$ -- длина этого маршрута, а $Q$ -- регулируемый параметр, имеющий значение порядка длины оптимального пути \cite{ant-ulya}.

Испарение феромона обеспечивается правилом \ref{vanish}:
\begin{equation}\label{vanish}
	\Delta\tau_{ij}\left(t + 1\right) = \left(1 - \rho\right) \cdot \tau_{ij}\left(t\right) + \sum^{m}_{k = 1}\Delta\tau_{ij, k}\left(t\right),
\end{equation}
где $m$ -- количество муравьев в колонии.


В начале алгоритма количество феромона принимается равным небольшому положительному числу. Количество муравьев постоянно и равно количеству вершин графа.

\section{Вывод}\label{sec:analyth-summ}
Программное обеспечение, решающее поставленную задачу, может работать следующим образом. На вход алгоритму подается матрица смежности и описанные в разделе регулируемые параметры. Программа возвращает длину кратчайшего пути. 

Моделируемый граф является полностью связным, что обеспечивает наличие пути между двумя произвольными городами. Расстояние между двумя любыми городами симметрично во всех направлениях.


Разрабатываемое программное обеспечение должно реализовывать два алгоритма -- алгоритм муравьиной колонии и алгоритм "грубой силы". Таким образом, можно будет сравнить временные характеристики описанных в разделе методов решения поставленной задачи.
 
