\chapter{Аналитический раздел}\label{analyth}

\section{Расстояние Левенштейна}\label{defs}

Редакторское расстояние (расстояние Левенштейна) -- это минимальное количество операций вставки, удаления и замены, необходимых для превращения одной строки в другую. Каждая редакторская операция имеет цену (штраф). 
В общем случае, имея на входе строку $X = x_1x_2...x_n$ и $Y = y_1y_2...y_n$, расстояние между ними можно вычислить с помощью операций:
\begin{itemize}
	\item ${\text{delete}(u, \varepsilon) = \delta}$
	\item $\text{insert}(\varepsilon, v) = \delta$
	\item $\text{replace}(u, v) = \alpha(u, v) \leq 0$  $($здесь, $\alpha(u, u) = 0$ для всех $u).$
\end{itemize}

Необходимо найти последовательность замен с минимальным суммарным штрафом. Далее, цена вставки и удаления будет считаться равной 1.

\section{Рекурсивная формула}
Используя условные обозначения, описанные в разделе \ref{defs}, рекурсивная формула для нахождения расстояния Левенштейна $f(i, j)$ между подстроками $x_1...x_i$ и $y_1...y_j$ имеет следующий вид:
\begin{equation}
	f_{X,Y}(i, j) = 
	\begin{cases}
		\delta_i & j = 0 \\
		\delta_j & i = 0 \\ 
		min 
		\begin{cases}
			\alpha(x_i, y_i) + f_{X,Y}(i - 1, j - 1) \\
			\delta + f_{X,Y}(i - 1, j) \\
			\delta + f_{X,Y}(i, j - 1) \\
		\end{cases} & \text{иначе.} \\
	\end{cases}
\end{equation}

$f_{X,Y}$ -- редакционное расстояние между двумя подстроками -- первыми $i$ символами строки $X$ и первыми $j$ символами строки $Y$. Очевидны следующие утверждения:
\begin{itemize}
	\item Если редакционное расстояние нулевое, то строки равны:\newline
	$f_{X, Y} = 0 \Rightarrow X = Y$ 
	\item Редакционное расстояние симметрично:\newline
	$f_{X, Y} = f_{Y, X}$ 
	\item Максимальное значение $f_{X, Y}$ -- размерность более длинной строки:\newline
	$f_{X, Y} \leq max(|X|, |Y|)$ 
	\item Минимальное значение $f_{X, Y}$ -- разность длин обрабатываемых строк:\newline
	$f_{X, Y} \geq abs(|X| - |Y|)$ 
	\item Аналогично свойству треугольника, редакционное расстояние между двумя строками не может быть больше чем редакционные расстояния каждой из этих строк с третьей:\newline
	$f_{X, Y} \leq f_{X, Z} + f_{Z, Y}$ 
\end{itemize} 

\section{Матрица расстояний}
В 2001 году был предложен подход, использующий динамическое программирование. Этот алгоритм, несмотря на низкую эффективность, один из самых гибких и может быть изменен в соответствии с функцией нахождения расстояния, по которой производится расчет\cite{Navarro2001}. 

Пусть $C_{0..|X|, 0..|Y|}$ -- матрица расстояний, где $C_{i, j}$ -- минимальное количество редакторских операций, необходимое для преобразования подстроки $x_1...x_i$ в подстроку $y_1...y_j$. Матрица заполняется следующим образом:
\begin{equation}\label{matrix}
	C{i, j} = 
	\begin{cases}
		i & j = 0 \\
		j & i = 0 \\
		min 
		\begin{cases}
			C_{i - 1, j - 1} + \alpha(x_i, y_i), \\
			C_{i - 1, j} + 1, \\
			C_{i, j - 1} + 1)
		\end{cases} & \text{иначе.}
	\end{cases}
\end{equation}

При решении данной задачи используется ключевая идея динамического программирования -- чтобы решить поставленную задачу, требуется решить отдельные части задачи (подзадачи), после чего объединить решения подзадач в одно общее решение. Здесь небольшие подзадачи -- это заполнение ячеек таблицы с индексами $i < |X|, j < |Y|$. После заполнения всех ячеек матрицы в ячейке $C_{|X|, |Y|}$ будет записано искомое расстояние.

\section{Рекурсивный алгоритм расстояния Левенштейна с мемоизацией}
При реализации рекурсивного алгоритма используется мемоизация -- сохранение результатов выполнения функций для предотвращения повторных вычислений. Отличие от формулы \ref{matrix} состоит лишь в начальной инициализации матрицы флагом $\infty$, котрый сигнализирует о том, была ли обработана ячейка. В случае если ячейка была обработана, алгоритм переходит к следующему шагу. 
\section{Расстояние Дамерау -- Левенштейна}
Расстояние Дамерау -- Левенштейна -- модификация расстояния Левенштейна, добавляющая транспозицию к редакторским операциям, предложенными Левенштейном (см. \ref{defs}). изначально алгоритм разрабатывался для сравнения текстов, набранных человеком (Дамерау показал\cite{damerau}, что 80\% человеческих ошибок при наборе текстов составляют перестановки соседних символов, пропуск символа, добавление нового символа, и ошибка в символе. Поэтому метрика Дамерау-Левенштейна часто используется в редакторских программах для проверки правописания). 

Используя условные обозначения, описанные в разделе \ref{defs}, рекурсивная формула для нахождения расстояния Дамерау -- Левенштейна $f(i, j)$ между подстроками $x_1...x_i$ и $y_1...y_j$ имеет следующий вид:
\begin{equation}\label{form:d-lev}
	f_{X,Y}(i, j) = 
	\begin{cases}
		\delta_i & j = 0 \\
		\delta_j & i = 0 \\ 
		min 
		\begin{cases}
			\alpha(x_i, y_i) + f_{X,Y}(i - 1, j - 1) \\
			\delta + f_{X,Y}(i - 1, j) \\
			\delta + f_{X,Y}(i, j - 1) \\
			\begin{sqcases}
				\delta + f_{X,Y}(i - 2, j - 2) & i, j > 1 и x_i = y_{j - 1} и x_{i - 1} = y_j \\
				\infty & \text{иначе;}
			\end{sqcases}
		\end{cases} & \text{иначе.} \\
	\end{cases}
\end{equation}

\section{Вывод}
Обе вариации алгоритма редакторского расстояния могут быть реализованы как рекурсивно, так и итеративно. Итеративная реализация может быть осуществлена с помощью парадигм динамического программирования, используя матрицу расстояний. \cite{damerau}